美客戶出走！全球最大製成品供應商：中國工廠陷存亡危機

美客戶出走！全球最大製成品供應商：中國工廠陷存亡危機

〔財經頻道／綜合報導〕雖然美國和中國已恢復貿易戰磋商，繼續就達成協議談判，但越來越多的跡象表明，全球供應鏈長期依賴中國的情況正在改變，如美國客戶找尋新供應、製造代工廠遷移至東南亞、台灣等。而全球最大製成品供應商利豐（Li & Fung）指出，中國工廠情勢緊張且絕望，正面臨存亡危機。

利豐於1906年創立，負責幫沃爾瑪或耐吉等世界最大的零售商設計、採購、運輸製成品。夾在美國零售巨頭與低成本中國工廠之間，利豐對於貿易戰在各地的影響感受深刻，像是美國客戶要求將生產移出中國。

利豐執行長馮裕鈞（Spencer Fung）接受《彭博》訪問表示，美國客戶的利潤都很薄、且大多數公司中國製造比例高，25%關稅足以讓他們非常擔心，中國工廠將出現更多停工。「沒有人在投資，也沒有人想買，貿易戰讓人無所適從，很多人看了川普的推特就決定跑去越南。」

不過馮裕鈞指出，越南幾乎所有的製造產能都已被美國零售商佔滿，規模仍不足以替代中國。另一方面，中國工廠在失去訂單後，開始降低報價，對於日本、歐洲的零售商來說，這是個降低成本的好機會，有很多工廠提供了相當不錯的價格。

利豐在貿易戰開打前，就因為阿里巴巴、亞馬遜等電商平台崛起，削弱了中間商地位，過去5年間利潤大幅下滑，股價12個月內大跌57%。不過馮裕鈞認為，利豐在全球50個國家都有採購網路，可以靈活應對客戶「移出中國」的要求，是利豐重新站起來的機會。